---
title: "皮亚诺算数"
date: 2025-03-31 14:03:57 +0800
last_modified_at: 2025-04-06 20:59:32 +0800
categories: [Philosophy, Foundations of Logic]
math: true
tags: [note]
---
>这是我在 “Foundations of Logic” 课程中的笔记的一部分, 这门课的笔记试验性地深度使用了 Obsidian 中 Breadcrumbs 插件的有向链接功能, 使得整个笔记结构几乎不可能被搬到这个网站上. 在此展示的只是一部分较长的笔记, 参考价值不大.
{: .prompt-info}

---


## 皮亚诺算数(Peano Arithmetic, PA)的公理
$$PA$$理论的语言$$L_{PA}=\{ 0,+,\cdot,' \}$$
PA有如下公理：

$$\begin{aligned}
&\text{(PA1)} & & x' \neq 0 \\
&\text{(PA2)} & & x' = y' \to x = y \\
&\text{(PA3)} & & x + 0 = x \\
&\text{(PA4)} & & x + y' = (x + y)' \\
&\text{(PA5)} & & x \cdot 0 = 0 \\
&\text{(PA6)} & & x \cdot y' = (x \cdot y) + x \\
&\text{(IND)} & & \left(\varphi(0,\overline{y}) \wedge \forall x(\varphi(x,\overline{y}) \to \varphi(x',\overline{y}))\right) \to \forall x\varphi(x,\overline{y})
\end{aligned}$$

这种写法省略了每一个定理前面的全称量词。
其中：
- PA1, PA2是后继公理
	- 我们现在回到了一阶逻辑，这里的$$x,y,z$$等等代表的是一阶逻辑中的形式变量，而公式则是$$L_{PA}$$公式
- PA4, PA6递归定义了加法和乘法，PA3, PA5说明了零是加法单位元/乘法零元
- (IND) 是归纳公理
- 显然(IND)长得和其他定理们不一样，其中有包含句子的$$\varphi$$，这代表着归纳公理实际上是一个公理模式(**axiom scheme**)，其中包含无数条的句子。
	- 认为$$\bar{y}$$是给定的并忽略它，假设我们想要证明对于所有的$$x$$，都有$$\varphi(x)$$。
	- 直观上，$$x$$随数字变化而变化(在标准模型$$\mathcal N$$中)
	- PA是一个形式理论，我们希望找到一个在希尔伯特系统中，对于句子$$\forall x\varphi(x)$$的证明
	- 那么归纳公理告诉我们只需要证明

$$\varphi(0)\mathrm{~and~}\forall x(\varphi(x)\to\varphi(x^{\prime})).$$

## 使用归纳公理的证明
### 交换律
我们采用归纳公理证明交换律（我们依旧不写全称量词）：

$$PA\vdash x+y=y+x$$

这个证明一共需要递归三次。
第一步递归，有基例：

$$ 0+0=0 $$

将$$0+x=x$$作为$$\varphi(x)$$，于是有：

$$\begin{aligned}&\mathrm{assume~}\varphi(x){:} &0+x &= x&&\mathrm{(ind.~hyp.)}\\&\mathrm{then} &0+x^{\prime} &= (0+x)^{\prime}&&\mathrm{(by~(PA4))}\\&&\varphi(x^{\prime}){:} &= x^{\prime}&&\mathrm{(using~ind.~hyp.)}\end{aligned}$$

我们证明了对于所有$$x$$，有$$0+x=x$$
以上是在PA中非正式的推导，但是它可以被转化为从PA公理到

$$\forall x(0+x=x\to0+x^{\prime}=x^{\prime})$$

的希尔伯特演绎。
对于严格的希尔伯特演绎，需要使用$$R\forall$$规则将全称命题变成一个新的独立常项c进行推导，推导之后再引入$$\forall$$，在非正式的推理中我们直接使用$$x$$。
第二次递归：证明

$$PA\vdash y+x^{\prime}=y^{\prime}+x$$

于是对$$x$$递归，$$\varphi(x,y)\mathrm{~是~}y+x^{\prime}=y^{\prime}+x$$：
基例：

$$\begin{array}{rcl}y+0^{\prime}&=&(y+0)^{\prime}&\mathrm{(PA4)}\\&=&y^{\prime}&\mathrm{(PA3)}\\&=&y^{\prime}+0&\mathrm{(PA3)}\end{array}$$

归纳：

$$\begin{aligned}&y+x^{\prime\prime}&&= (y+x^{\prime})^{\prime}&&\mathrm{(PA4)}\\&&&= (y^{\prime}+x)^{\prime}&&\mathrm{(ind.~hyp.)}\\&&&= y^{\prime}+x^{\prime}&&\mathrm{(PA4)}\end{aligned}$$

第三次递归：证明

$$ PA\vdash x+y=y+x$$

对$$y$$递归：
基例：

$$\begin{array}{rcl}x+0&=&x&\mathrm{(PA3)}\\&=&0+x&\mathrm{(we~already~proved~this)}\end{array}$$

归纳：

$$\begin{aligned}x+y^{\prime}&= (x+y)^{\prime} \mathrm{(PA4)}\\&= (y+x)^{\prime} (\mathrm{ind.~hyp.})\\&= y+x^{\prime} (\mathrm{PA}4)\\&=y^{\prime}+x (\text{already proved})\end{aligned}$$

### $$2+2=4$$
非正式的形式为：

$$\begin{array}{rcl}0^{\prime\prime}+0^{\prime\prime}&=&(0^{\prime\prime}+0^{\prime})^{\prime}&\mathrm{from~(PA4)}\\&=&(0^{\prime\prime}+0)^{\prime\prime}&\mathrm{from~(PA4)}\\&=&0^{\prime\prime\prime\prime}&\mathrm{from~(PA3)}\end{array}$$

#### ND证明!*FoL2025.11handout, p.11*
最后一步使用了

$$\frac{s=t ~~~~~~~\varphi(s)}{\varphi(t)}$$

#### 希尔伯特证明
!*FoL2025.11handout, p.12*
### PA中的序关系
定义：

$$\begin{aligned}&x<y\leftrightarrow_{\mathrm{def}}\exists zx+z^{\prime}=y\\&x\leq y\leftrightarrow_{\mathrm{def}}x<y^{\prime}\end{aligned}$$

我们可以将 x < y 和 x ≤ y 看作这些公式的缩写，或者作为添加到 LPA 中的定义符号。然后我们可以进行含有序关系的语句的证明，比如：

$$
\begin{aligned}
&PA \vdash x \leq y 
&& \leftrightarrow \exists z ~ x + z = y \\
&x \leq y 
&& \leftrightarrow \mathrm{x < y^{\prime}} \text{ (defining axiom)} \\
&&& \leftrightarrow \exists z ~ \mathrm{x + z^{\prime} = y^{\prime}} \text{ (defining axiom)} \\
&&& \leftrightarrow \exists z ~ (x + z)^{\prime} = y^{\prime} \text{ (PA4)} \\
&&& \leftrightarrow \exists z ~ \mathrm{x + z = y} \text{ (PA2; recall } x^{\prime} = y^{\prime} \to x = y \text{)}
\end{aligned}$$

$$\leq$$是序关系，这意味着它有如下性质：

$$\begin{aligned}&PA\vdash x\leq x\\&PA\vdash(x\leq y\land y\leq z)\to x\leq z\\&PA\vdash(x\leq y\land y\leq x)\to x=y\end{aligned}$$

呃外地，这个序关系是线性的，也就意味着：

$$PA\vdash x\leq y\lor y\leq x$$

关于这一点的证明：
- 基例：

$$x\leq0\lor0\leq x$$

这个的证明是简单的
- 归纳：假设

$$x\leq y\lor y\leq x$$

证明

$$x\leq y^{\prime}\vee y^{\prime}\leq x$$

	- 这个的证明需要分情况递归（然后用析取消除）：
	- 第一种情况：$$x\leq y$$，于是存在$$z$$使得$$x+z=y$$，我们有：

$$x+z^{\prime}=(x+z)^{\prime}=y^{\prime},\mathrm{~so~}x\leq y^{\prime},\mathrm{~so~}x\leq y^{\prime}\vee y^{\prime}\leq x.$$

	- 第二种情况：$$y\leq x$$，于是存在$$u$$使得$$y+u=x$$，又有两种情况：
		- $$u=0$$：

$$y=x,\mathrm{~so~}x\leq y\leq y^{\prime},\mathrm{~so~}x\leq y^{\prime},\mathrm{~so~}x\leq y^{\prime}\lor y^{\prime}\leq x.$$

		- $$u\neq0$$：存在$$v$$使得$$u=v'$$，于是

$$y+v^{\prime}=x.$$

我们已经证明过$$y+v'=y'+v$$，所以$$y'+v=x$$，所以$$y'\leq x$$，所以$$x<y'\lor y'\leq x$$
## 有界量词
定义两个有界量词：

$$\begin{align}
\exists y_{y\leq z}\varphi(\bar{x},y)&:=\exists y(y\leq z\wedge\varphi(\bar{x},y)) \\
\forall y_{y\leq z}\varphi(\bar{x},y)&:=\forall y(y\leq z\to\varphi(\bar{x},y))
\end{align}$$

首先，对于所有数字$$n$$，

$$PA\vdash x\leq\mathbf{n}\leftrightarrow(x=\mathbf{0}\lor\ldots\lor x=\mathbf{n})$$

归纳法可以证明。（回忆我们已经证明了$$PA\vdash x\leq y^{\prime}\leftrightarrow x\leq y\vee x=y^{\prime}.$$）
然后有界量词有如下性质：

$$\begin{aligned}PA\vdash\exists x_{x\leq\mathbf{n}}\varphi(x)\leftrightarrow(\varphi(\mathbf{0})\lor\ldots\lor\varphi(\mathbf{n}))\\PA\vdash\forall x_{x\leq\mathbf{n}}\varphi(x)\leftrightarrow(\varphi(\mathbf{0})\land\ldots\land\varphi(\mathbf{n}))\end{aligned}$$

证明：已知

$$\exists x((x=0\lor\ldots\lor x=n)\land\varphi(x))$$

首先使用合取的分配率：

$$\exists x((x=0\land\varphi(x))\lor\ldots\lor(x=n\land\varphi(x)))$$

再使用存在量词的作用关系：

$$\exists x(x=0\land\varphi(x))\lor\ldots\lor\exists x(x=n\land\varphi(x))$$

这里的$$\exists x(x=\mathbf{k}\wedge\varphi(x))$$就等价于$$\varphi(\mathbf{k})$$。
有界全称量词的处理使用德摩根律和

$$\forall x\psi\equiv\neg\exists x\neg\psi$$

## PA中的闭项
从0开始使用函数符$$',+,\cdot$$，我们可以构造无穷多的闭项（包含数字0,1,2...)，所有这些都代表一个独特的数字。
这很好理解，例如

$$0^{\prime\prime}+0^{\prime\prime\prime}\cdot(0^{\prime\prime\prime\prime}+0^{\prime\prime\prime\prime})$$

代表26, 也就是说所有闭项$$t$$都有它的值$$v(t)$$, 一个自然数。
我们定义：

$$\begin{aligned}&\mathrm{(i)~}v(0)=0\mathrm{,and~}v(t^{\prime})=v(t)+1.\\&\mathrm{(ii)~}v(t+s)=v(t)+v(s) ~~\text{(Left + is a formal symbol; right + is addition!)}\\&\mathrm{(iii)~}v(t\cdot s)=v(t)\cdot v(s)\end{aligned}$$

然后就有：

$$\begin{aligned}\mathrm{If~}v(t)=n,\mathrm{~then~}&PA\vdash t=\mathbf{n}\\\mathrm{If~}v(t)<n,\mathrm{~then~}&PA\vdash t<\mathbf{n}\end{aligned}$$

>粗体代表着形式系统内部的数字符号。
{: .prompt-info}

## 算术理论中的可表示关系
在这个笔记之后的部分，$$T$$代表$$PA$$的一致扩张。
根据之前的定义，一个$$k$$元关系$$R$$在$$T$$中是**可表示的**当且仅当存在一个公式$$\psi(x_{1},\cdots,x_{k})$$使得对于所有数$$n_{1},\cdots,n_{k}$$：

$$\begin{aligned}&\mathrm{if~}R(n_1,\ldots,n_k),\mathrm{~then~}T\vdash\psi(\mathbf{n_1},\ldots,\mathbf{n_k});\\&\text{if not }R(n_1,\ldots,n_k),\mathrm{~then~}T\vdash\neg\psi(\mathbf{n_1},\ldots,\mathbf{n_k})\end{aligned}$$

我们说$$\psi(x_{1},\cdots,x_{k})$$在$$T$$中表示了$$R$$，我们可以定义弱表示：$$\psi(x_{1},\cdots,x_{k})$$在$$T$$中**弱表示**$$R$$如果：

$$R(n_1,\ldots,n_k)\mathrm{~iff~}T\vdash\psi(\mathbf{n_1},\ldots,\mathbf{n_k})$$

由于 T 是一致的，可表示性意味着弱可表示性，但反之则不一定成立。最后，我们说$$\psi(x_{1},\cdots,x_{k})$$算数上定义了$$R$$如果：

$$R(n_1,\ldots,n_k)\mathrm{~iff~}\mathcal{N}\vDash\psi(\mathbf{n_1},\ldots,\mathbf{n_k})\mathrm{~iff~}\psi(\mathbf{n_1},\ldots,\mathbf{n_k})\mathrm{~is~true}$$

其中$$\mathcal N$$代表标准自然数模型。

这两个式子并不是等价的，它们有巨大的区别：

$$\mathrm{(a)~for~all~numbers~}n,\mathrm{~}PA\vdash\varphi(\mathbf{n})$$

$$\mathrm{(b)~}PA\vdash\forall x\varphi(x)$$

因为$$PA$$的所有公理都是真的，所以$$(a)$$可以推出：

$$(c) \forall x\varphi(x)\mathrm{~is~true ~in~}\mathcal N$$

但是如这一章的标题，真的句子并不一定是可证的，也就是不能说(b)。
于是有：

$$\begin{aligned}&\mathrm{(d)~for~all~}n,R(n)\mathrm{~iff~}\varphi(\mathbf{n})\mathrm{~is~true}\\&\text{is weaker than}\\&\mathrm{(e)~for~all~}n,R(n)\mathrm{~iff~}PA\vdash\varphi(\mathbf{n})\\&\text{which in turn is weaker than}\\&\mathrm{(f)~for~all~}n,R(n)\mathrm{~implies~}PA\vdash\varphi(\mathbf{n}),\text{ and not }R(n)\mathrm{~implies~}PA\vdash\neg\varphi(\mathbf{n})\end{aligned}$$

## 可表示函数
我们将要证明所有初等递归的关系在$$PA$$中都是可表示的。
首先，我们将可表示性延拓到函数上，如果$$f$$是一个$$k$$元函数，$$f$$的图就是$$k+1$$元关系$$G_{f}$$，定义：

$$G_f(n_1,\ldots,n_k,m)\Leftrightarrow f(n_1,\ldots,n_k)=m$$

我们说$$f$$是可表示的如果$$G_{f}$$在$$T$$中是可表示的。
但是这里还有一个更强的概念（其实是等价的，这个强指的是符号意义上的）：

$$\begin{aligned}&f\text{ 在 }T\text{ 中可表示，当存在一个公式 }\varphi(x_1,\ldots,x_k,y)\text{，使得对于所有}\\&\mathrm{数~}n_1,\ldots,n_k,m,\\&\bullet\mathrm{~如果~}f(n_1,\ldots,n_k)=m,\mathrm{~那么~}T\vdash\forall y(\varphi(\mathbf{n_1},\ldots,\mathbf{n_k},y)\leftrightarrow y=\mathbf{m})\end{aligned}$$

引理：$$f$$在$$T$$中是可表示的当且仅当$$G_{f}$$在$$T$$中是可表示的。
证明：
- 右到左：假设$$G_{f}$$在$$T$$中被公式$$\varphi(x,y)$$表示：
	- 

$$f(n)=m\mathrm{~implies~}T\vdash\varphi(\mathbf{n},\mathbf{m}).f(n)\neq m\mathrm{~implies~}T\vdash\neg\varphi(\mathbf{n},\mathbf{m}).$$

	- 定义$$\tilde{\varphi}(x,y)$$：

$$\tilde{\varphi}(x,y):=\varphi(x,y)\land\forall z_{z<y}\lnot\varphi(x,z).$$

	- 我们可以证明$$\tilde{\varphi}(x,y)$$在$$T$$中表示了$$f$$，也就是说假设$$f(n)=m$$，我们需要证明

$$ T\vdash\tilde{\varphi}(\mathbf{n},y)\leftrightarrow y=\mathbf{m}.$$

	- 我们已知：

$$T\vdash\varphi(\mathbf{n},\mathbf{m}),\mathrm{~and~}T\vdash\neg\varphi(\mathbf{n},\mathbf{0})\wedge\ldots\wedge\neg\varphi(\mathbf{n},\mathbf{m}-\mathbf{1}),$$

于是

$$T\vdash\forall z_{z<\mathfrak{m}}\neg\varphi(\mathbf{n},z)$$

	- 于是

$$T\vdash\varphi(\mathbf{n},\mathbf{m})$$

即

$$T\vdash y=\mathbf{m}\to\tilde{\varphi}(\mathbf{n},y).$$

- 反方向：
	- 我们需要证明在$$\tilde{\varphi}(\mathbf{n},y)$$的情况下，有$$y=\mathbf{m}$$。
	- 假设$$\mathbf{m}<y$$，由合取的后半部分得到$$\neg \varphi(\mathbf{n},\mathbf{m})$$，但是在最上面已经有假设$$T\vdash\varphi(\mathbf{n},\mathbf{m})$$，矛盾。
	- 假设$$\mathbf{m}>y$$，因为已经有$$T\vdash\forall z_{z<\mathfrak{m}}\neg\varphi(\mathbf{n},z)$$，取$$z=y$$也能导出矛盾。
	- 于是$$\mathbf{m}=y$$
### 可表示函数产生可表示关系
事实：如果$$c_{R}$$在$$T$$中可表示，那么$$R$$在$$T$$中可表示。
证明：如果$$c_{R}$$在$$T$$中可表示，存在一个公式$$\varphi(\bar{x},y)$$使得：

$$c_R(\overline{n})=m\mathrm{~implies~}T\vdash\varphi(\overline{\mathbf{n}},y)\leftrightarrow y=\mathbf{m}.$$

>回忆特征函数
定义（特征函数）
>
>定义（特征函数）
>设 $$R \subseteq \mathbb{N}^k$$ 是一个 $$k$$-元关系，
>特征函数 $$c_R: \mathbb{N}^k \to \{0, 1\}$$ 定义为：
>

$$
>c_R(\overline{n}) =
>\begin{cases}
>1 & \text{若 } R(\overline{n}) \text{ 成立}, \\
>0 & \text{若 } R(\overline{n}) \text{ 不成立}.
>\end{cases}
>$$

>即，$$c_R$$ 通过输出 $$1$$ 或 $$0$$ 来“指示”输入是否满足关系 $$R$$。
{: .prompt-info}

>要证明关系$$R$$在$$T$$中可表示，假设其对应的特征函数$$c_R$$在$$T$$中已可表示。根据题设，存在公式$$\varphi(\bar{x}, y)$$满足：
>对于任意自然数$$\overline{n}$$和$$m$$，若$$c_R(\overline{n}) = m$$，则
>

$$
{: .prompt-info}
T \vdash \varphi(\overline{\mathbf{n}}, y) \leftrightarrow y = \mathbf{m}.
>$$

>我们需构造一个公式$$\psi(\bar{x})$$来表示$$R$$。令$$\psi(\bar{x}) := \varphi(\bar{x}, \mathbf{1})$$，并验证以下两点：
>
> 1. 若$$R(\overline{n})$$成立：
>    此时$$c_R(\overline{n}) = 1$$。根据$$\varphi$$的可表示性，
>    

$$
>    T \vdash \varphi(\overline{\mathbf{n}}, y) \leftrightarrow y = \mathbf{1}.
>    $$

>    将$$y$$替换为常元$$\mathbf{1}$$，得
>    

$$
>    T \vdash \varphi(\overline{\mathbf{n}}, \mathbf{1}) \leftrightarrow \mathbf{1} = \mathbf{1}.
>    $$

>    由于$$T$$可证$$\mathbf{1} = \mathbf{1}$$，故
>    

$$
>    T \vdash \varphi(\overline{\mathbf{n}}, \mathbf{1}).
>    $$

> 
> 2. 若$$R(\overline{n})$$不成立：
>    此时$$c_R(\overline{n}) = 0$$，因此
>    

$$
>    T \vdash \varphi(\overline{\mathbf{n}}, y) \leftrightarrow y = \mathbf{0}.
>    $$

>    将$$y$$替换为$$\mathbf{1}$$，得
>    

$$
>    T \vdash \varphi(\overline{\mathbf{n}}, \mathbf{1}) \leftrightarrow \mathbf{1} = \mathbf{0}.
>    $$

>    由于$$T$$可证$$\mathbf{1} \neq \mathbf{0}$$，故
>    

$$
>    T \vdash \neg \varphi(\overline{\mathbf{n}}, \mathbf{1}).
>    $$

> 
> 综上，$$\psi(\bar{x}) = \varphi(\bar{x}, \mathbf{1})$$在$$T$$中代表关系$$R$$。因此，若$$c_R$$在$$T$$中可表示，则$$R$$在$$T$$中亦可表示。

### 基本函数在$$PA$$(也因此在它的每个扩展中)是可表示的
基本函数包含$$Z,s,id_{i}^{n}$$。
>*FoL2025.11handout, p.26*
>
>> 

$$\begin{aligned}&\text{This is essentially trivial. Let's look at the successor function:}\\&s(n)=n+1.\\&\text{We need to find }\varphi(x,y)\text{ such that if }s(n)=m,\mathrm{~then}\\&PA\vdash\varphi(\mathbf{n},y)\leftrightarrow y=\mathbf{m}.\\&\mathrm{Let~}\varphi(x,y)\text{ be the formula }y=x^{\prime}.\\&\text{So if }s(n)=m,\mathrm{~then~}m=n+1,\text{ and we must show}\\&PA\vdash y=\mathbf{n}^{\prime}\leftrightarrow y=\mathbf{n}+\mathbf{1}.\\&\text{But this is trivially true, since n' and n + 1 are the same term! (Here '+'}\\&\text{is boldface too!)}\end{aligned}$$

{: .prompt-info}

### 可表示于$$PA$$的函数类在复合下是封闭的
假设 $$f$$ 是 $$m$$ 元函数，$$g_1,\ldots,g_m$$ 是 $$n$$ 元函数，且 $$h=$$Cn$$[f,g_1,\ldots,g_m]$$，即 

$$h( \overline {n}) = f( g_1( \overline {n}) , \ldots , g_m( \overline {n}) )$$

假设$$f$$由$$\varphi_f(u_1,\ldots,u_m,y)$$表示，而$$g_i$$由$$\varphi_{g_i}(\overline{x},v)$$表示。
我们有：

$$\begin{array}{l}&h(\overline{n})=k\text{ 当且仅当存在 }k_1,\ldots,k_m\text{ 使得 }g_i(\overline{n})=k_i\text{ 对于}\\&i=1,\ldots,m,\mathrm{~并且~}f(k_1,\ldots,k_m)=k.\end{array}$$

为了在$$PA$$中表示$$h$$，我们只需写出一个公式$$\psi(x_1,\ldots,x_n,y)=\psi(\overline{x},y)$$，它表达了上式「当且仅当」的右边部分：

$$\psi(\overline{x},y):=\exists z_1\ldots\exists z_m(\varphi_{g_1}(\overline{x},z_1)\wedge\ldots\wedge\varphi_{g_m}(\overline{x},z_m))\wedge\varphi_f(z_1,\ldots,z_m,y)$$

### 强可表示函数
再看一遍可表示性的定义：

$$\begin{aligned}&\text{回顾：}\psi(x_{1},\ldots,x_{k},y)\text{ 在 }T\text{ 中表示 }f\text{ 当且仅当对于所有 }n_{1},\ldots,n_{k},m,\\&\text{如果 }f(n_{1},\ldots,n_{k})=m\text{，则 }T\vdash\forall y(\psi(\mathbf{n_{1}},\ldots,\mathbf{n_{k}},y)\leftrightarrow y=\mathbf{m})\\&\text{特别地，}\text{对于所有 }n_{1},\ldots,n_{k},T\vdash\exists_{=1}y\psi(\mathbf{n_{1}},\ldots,\mathbf{n_{k}},y)\end{aligned}$$

上面的要求比

$$T\vdash\forall x_1\ldots\forall x_n\exists_{=1}y\psi(x_1\ldots,x_n,y)$$

要弱，如果下面这个式子也满足，那么$$f$$在$$T$$中是强可表示的。
>为什么弱？
>
>上面的证明是逐实例的，没有跳到全称量化命题上的手段。实例化证明是有限的，对于那帮搞数学的整出来的大数$$\omega$$可能无法应对。
{: .prompt-info}

一个事实：如果$$f$$在$$T$$中是可表示的，那么$$f$$在$$T$$中是强可表示的。此处略过证明。